\chapter{Consejos para la instalación}

\section*{Recomendaciones para la instalación de GNU/Linux}
\begin{flushright}
\textit{Iris Fernández}
\end{flushright}

Las primeras veces que realizamos una instalación de GNU/Linux, podemos tener varios momentos en los que no sabemos cómo seguir; también puede que cometamos algún tipo de error que nos deje la computadora inutilizable hasta encontrar el motivo.

Por ello es fundamental que tengamos algunos recaudos antes de comenzar la instalación:


\begin{itemize}
  \item  Ser muy meticulosos/as en la creación de la copia de seguridad. Al instalar, el disco se va a formatear, con lo cual todos los datos se van a perder. Lo ideal es hacer una copia de seguridad en un disco externo y además una copia de seguridad en la nube, de todas las carpetas que contengan archivos propios (fotos, documentos, sonidos, videos...). \textbf{Aunque instalemos con doble booteo} debemos cuidar este punto, ya que podríamos cometer un error y perder los datos del disco en el que estamos instalando.
  \item Haber evaluado previamente que todas las actividades que realizamos en la computadora puedan realizarse en el nuevo sistema. No todo el software de Windows se puede utilizar en GNU-Linux, aunque existen alternativas para todos.
  \item Tener otra computadora o un celular con wifi, para buscar soluciones en los momentos en que no se sabe bien cómo seguir.
  \item Contar con una forma de conectividad que no sea el wifi. Por ejemplo, un cable de red. O poder compartir conectividad a través del celular (por USB o Bluetooth). Esto se debe a que muchas veces, al finalizar la instalación, notamos que el driver de wifi no se reconoció y se necesita otra forma de conectividad para descargarlo e instalarlo.
  \item Saber cuál es la marca de tu pendrive. Retirar los pendrives y tarjetas que no vas a usar ahora. El motivo: en el momento en que el sistema te pregunte por particiones y discos, tenés que identificar cuál es el pendrive y cuál es el disco en que vas a instalar el sistema operativo.
  \item Y además de todo esto, lo mejor es decidirse a realizar la instalación un día que tengas mucho tiempo, y en que haya alguien en línea que sepa del tema para ayudarte por cualquier inconveniente. También sirve participar en algún grupo de Telegram u otros donde puedan darte una mano con la instalación si te trabás en algún punto.
\end{itemize}


\section*{Algunas recomendaciones antes de instalar Gnu~linux en doble booteo}
\begin{flushright}
\textit{RikyLinux}
\end{flushright}


\begin{itemize}
  \item Si tenés Windows u otro sistema y querés instalar GNU/Linux con un dualboot, lo ideal primero es defragmentar el disco. Esto evita errores de escritura y que tu sistema Windows se rompa.
  \item Teniendo en cuenta el punto anterior sería importante además que crees una partición solo para el GNU/Linux. Es un proceso sencillo: vas a herramientas de sistema/administrar disco/crear nuevo volumen. El sistema primero te dirá cuánto espacio tiene disponible, en base a eso determina el tamaño y lo crea. Eso lo hace de manera automática. Le asigna una letra según corresponda; esto te ayuda a identificar dónde instalar el sistema más fácilmente. 
  \item Leer la documentación oficial de la distribución elegida; siempre pueden surgir dudas, pero cuanto menos tengamos, mejor.
  \item Para instalar el sistema se puede usar cd, dvd o pendrive, dependiendo del tamaño de la iso de la distribución. La bajás y la quemás (se llama "quemar" al proceso para grabar la iso en el cd o dvd)
  \item Al bootear con el pendrive, CD o Dvd, probá que el sistema funcione correctamente, que te conectes a internet, sea por cable de red o wifi.
  \item No está de más hacer un paso extra y verificar en h-node.org/search. Ahí tenés un script (conjunto de órdenes) que debes copiar, pegar en la terminal del sistema y los datos que aparecen los pegas en ese buscador. El resultado muestra cuanto hardware de tu equipo soporta software libre. 
  \item Suponiendo que todos los pasos anteriores se cumplieron exitosamente y al momento de instalar sigues teniendo alguna duda, puedes consultar en algún foro de la distribución, Clementina, o algún conocido que tenga el sistema o que lo haya instalado. 
  \item Mi recomendación personal: eliminar la partición de Windows, instalar solo el sistema GNU/Linux. Eso sí, cuando crees las particiones elegí una para el sistema y otra para guardar tus archivos. De esta manera siempre los tendrás disponibles por mas que cambies varias veces el mismo. 
  \item En caso de que optes por esta última recomendación, pero tenés obligadamente que usar algún programa de Windows, existen muchas posibilidades; por ejemplo utilizarlos con Wine (un software que permite ejecutar programas de Windows en GNU/Linux) o virtualizar Windows dentro de la pc con GNU/Linux. 
\end{itemize}
